政客與表演者

政客與表演者

互聯網

荷蘭首相馬克呂特（Mark Rutte）這天在進入議會時不慎撞到透明的玻璃門，手上的咖啡倒瀉地下，弄污了地面。馬克呂特拿過清潔工手上的地拖，自行清理了地面。現場的清潔工對他的表現讚不絕口，誇他親民貼地，有責任感。有工作人員拍下了馬克呂特抹地的短片並放上網絡，網民當然很like，不過有評論員則不以為然，認為這反映了「2018年，我們對政治人物的要求很低。」還有人質疑是預先設計的表演。

威權制度下，政治人物不但高高在上，而且對民眾保持高度戒備，一方面他們以提防敵人的姿態提防民眾，另一方面，為爭取民心，需要隔些日子表演親民騷，劇本一早寫好，演員一早選定，也許反復排演過，以確保萬無一失，而「影評」當然更是不可或缺的。

不過在荷蘭那樣的民主國家，政客與民眾距離一向不遠，從政者大可不必預先寫定劇本，用拖地方式來表現親民。如果親民是政治需要，那早已成為從政者的本能。倒是民眾有需要反問自己，「我們對從政者的要求真的降低了嗎？為甚麼？

我們應該對他們寄予甚麼希望？我們認為他們只是表演者嗎？我們相信今時今日，仍有從政者抱負極大的政治理念參政嗎？而他們最終能夠做到甚麼？我們是滿意現實政治，還是已經放棄希望？」

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

網頁：

上一則
上一則
那個時代已過去 (馮睎乾)

下一則
下一則
六四夜，發財夜 (古德明)

但實際上荷蘭首相係好chill